\section{Cahier des charges}

\subsection{Objectifs}
\label{sec:charges:intro}

Les objectifs du projet sont de :
\begin{itemize}
\item mesurer les performances de MPTCP sur différentes topologies de
  réseaux virtuels.
\item modifier l'ordonnanceur de MPTCP pour privilégier une
  répartition équilibrée sur les différents sous-flots.
\end{itemize}

\subsection{Contexte}
\label{sec:charges:contexte}

MPTCP est une extension de TCP qui permet pour une connexion TCP
donnée d'utiliser plusieurs chemins pour l'échange de données. La
multiplicité des sous-flots a pour but d'améliorer le débit et
d'augmenter la résilience de la connexion\cite{rfc6182,rfc6824,
  coudroncross2013}.

Les performances de MPTCP ne doivent pas être inférieures à celles de
TCP et son l'utilisation ne doit pas diminuer le débit des autres
utilisateurs sur le méme réseau. Les performances de MPTCP dépendent
en partie de l'algorithme utilisé pour la répartition des données
entre les différents sous-flots ouverts \cite{pareto2013}. Pour
caractériser les performances de l'ordonnanceur de MPTCP, nous allons
le tester dans différents réseaux virtualisés en utilisant dans un
premier temps l'algorithme implémenté dans le kernel MPTCP de
linux\footnote{\url{mptcp.org}}.

L'emploi de MPTCP améliorerait la sécurité si les données transitaient
de manière équilibrée entre les différents sous-flots, ce qui
complexifient les attaques. Le débit global de la connexion serait
affecté car les chemins les plus lents vont ralentir le débit des
chemins les plus rapides, ce qui, en contre partie, peut s'avérer
moins performant qu'une simple connexion TCP.  Nous allons modifier
l'ordonnanceur afin de garantir la répartition équitable des charges
puis analyser l'influence de cette modification sur les performances
de MPTCP dans les topologies réseaux utilisées précédemment.

\subsection{Méthodes}
\label{sec:charges:methodes}

La réalisation du projet peut être subdivisée en trois parties :
\begin{itemize}
\item la simulation de réseaux à topologies différentes,
\item l'analyse des performances de MPTCP,
\item l'adaptation de l'ordonnanceur pour l'aspect sécurité.
\end{itemize}

Nous utiliserons Mininet afin de simuler les topologies réseaux où
nous pourrons mesurer les performances de MPTCP à l'aide de l'API
Python fournie par Mininet.  Pour caractériser l'influence de
l'ordonnanceur sur les performances, nous utiliserons des réseaux
simples où les différents sous-flots sont asymétriques et diffèrent
par une propriété à la fois : latence, débit, pertes... Nous testerons
différents algorithmes de répartition de charge entre sous-flots :
l'algorithme implémenté par défaut (LIA), celui qui satisfait
l'optimum de pareto par rapport aux objectifs de MPTCP
\cite{pareto2013,rfc6182}, ou encore un algorithme de répartition équilibrée
de la charge réseau entre les différents sous-flots.
