
\section{Conclusions}
\label{sec:conclusions}

Au cours de ce projet, nous avons :

\begin{itemize}
\item compilé le noyau MPTCP dans une machine virtuelle contenant
  mininet;
\item créé une plateforme de tests par des scripts python et bash;
\item testé le fonctionnement de MPTCP sur une topologie simple et sur
  la topologie \emph{fat-tree};
\item testé les capacités et les limites de la virtualisation de
  réseaux;
\item puis mesuré les performances de MPTCP sur des liens à délai
  variables;
\item enfin, nous avons écrit un nouvel algorithme d'ordonnancement;
\item et nous avons compilé le noyau avec ce nouvel algorithme
\end{itemize} (bien qu'il ne soit pas encore opérationnel).

\section{Perspectives}
\label{sec:perspectives}
Le sujet est très intéressant et les pistes pour continuer le projet
sont nombreuses.

Dans un premier temps, il serait profitable de terminer les scripts de
base en intégrant des moyens pour mesurer la charge CPU par conteneur
(\emph{cpuacct}) ou de mesurer le RTT par la connexion TCP. Ensuite,
il serait utile de faire varier d'autres paramètres comme la
probabilité d'erreur, la gigue sur chacun des liens pour ensuite,
effectuer des expériences sur des liens congestionnés où plusieurs
utilisateurs sont en concurrence pour la ressource. Ces tests
stringents seront utiles pour mesurer la performance des algorithmes
contenus dans le noyau et pour les comparer avec le nouvel algorithme.

Concernant l'implémentation de l'ordonnanceur qui est toujours en
cours de correction, terminer cet algorithme et comparer les résultats
des deux algorithmes serait bénéfique : modifier, par la suite, les
critères d'ordonnancement selon les résultats obtenus avec mininet
pour l'optimiser.

Et au final, il pourrait être intéressant de tester notre nouvel
algorithme en situation réel.



\section{Remerciements}
\label{sec:remerciements}

Ce projet a été réalisé dans le cadre du Master I Réseau, à
l'Université Pierre et Marie Curie.

Nous tenons à remercier Stefano Secci pour nous avoir permis de
réaliser ce projet.  

Et nous remercions Yacine Benchaïb et Matthieu Coudron pour les
discussions autour du projet.
