
\section{Cahier des charges}

\subsection{Objectifs}
\label{sec:charges:intro}

Les objectifs du projet sont de 
\begin{itemize}
\item mesurer les performances de MPTCP sur différentes topologies de
  réseaux virtuels.
\item modifier l'ordonnanceur de MPTCP pour priviliéger une
  répartition équilibrée sur les différents sous-flots.
\end{itemize}

\subsection{Contexte}
\label{sec:charges:contexte}

MPTCP est une extension de TCP qui permet pour une connexion TCP
donnée d'utiliser plusieurs chemins pour l'échange de données. La
multiplicité des sous-flots a pour but d'améliorer le débit et
d'augmenter la résilience de la connexion\cite{rfc6182,rfc6824,
  coudroncross2013}.

L'utilisation de MPTCP ne doit en aucun cas diminuer les performances
de l'utilisateur en dessous des performances d'une simple connexion
TCP ou diminuer le débit des autres utilisateurs sur le même
réseau. Les performances de MPTCP dépendent en partie de l'algorithme
utilisé pour la répartition des données entre les différents
sous-flots ouverts \cite{pareto2013}. Pour caractériser les
performances de l'ordonnanceur de MPTCP, nous allons le tester dans
différents réseaux virtualisés en utilisant dans un premier temps
l'algorithme par défaut.

L'utilisation exclusive d'un chemin dans une connexion TCP permet la
possibilité à un attaquant d'écouter la totalité des données
échangées, d'utiliser des attaques de type rejeu ou \emph{man in the
  middle}.  L'emploi de MPTCP améliorerait la sécurité si les données
transitaient de manière équilibrée entre les différents sous-flots. Le
débit global de la connexion serait affecté car les chemins les plus
lents vont ralentir le débit des chemins les plus rapides. Nous
allons, dans un premier temps, modifier l'ordonnanceur afin de
garantir la répartition équitable des charges au détriment du débit
puis analyser l'influence de cette modification sur les performances
de MPTCP dans les topologies réseaux utilisés précédemmment. Si nous
avons le temps, nous réfléchirons s'il est possible d'obtenir un
algorithme pouvant garantir une sécurité et un débit supérieur à celle
d'une simple connexion TCP pour que cela soit conforme aux objectifs
premiers de MPTCP.

\subsection{Méthodes}
\label{sec:charges:methodes}

La simulation des réseaux sera effectué via mininet qui va nous
permettre de simuler un réseau OpenFlow. Pour caractériser l'influence
de l'ordonnanceur sur les performances, nous utiliserons des réseaux
simples où les différents sous-flots sont asymétriques et diffèrent
par une propriété à la fois: latence, débit, pertes ...\\

Nous testerons différents algorithmes de répartition de charge entre
les sous-flots: l'algortihme implémenté par défaut (LIA), celui qui
satisfait l'optimum de pareto par rapport aux objectifs de MPTCP
(OLIA, \cite{pareto2013}) ou celui qu'on va développer qui permet de
répartir de manière équilibréé les charges dans les différents
sous-flots.

Nous utiliserons des scripts python pour automatiser la création des
sous-flots ainsi que les tests de performance.\\

Pour implémenter l'algorithme de balancement équilibré (favorisant la
sécurité), nous modifierons le code source de MPTCP:
\url{https://github.com/multipath-tcp/mptcp/tree/mptcp_v0.88/net/mptcp}.
Dans un premier temps,
\begin{itemize}
\item nous privilégierons une répartition équitable entre les
  différents sous-flots.
\item il est aussi nécessaire de gérer les problèmes liés à la
  retransmission, pour éviter que les paquets soient réexpédiés sur le
  même sous-flot en cas de congestion ou de panne d'un sous-flot, qui
  dans ce cas renderait l'avantage de l'agorithme nulle.
\item et ensuite mesurer les performances de notre algorithme.
\end{itemize}

\subsection{Répartition}
\label{sec:charges:repartition}

Nous allons répartir la charge de travail en deux groupes de deux
personnes. Le premier groupe va édifier les réseaux virtuels ainsi que
les outils d'analyses. Le deuxième groupe personnes s'occupera du code
de l'ordonnanceur sans exclure l'aide ou la concertation entre les
deux groupes.
