

\subsection{Topologies virtualisées}
\label{sec:conce:topologiesvirt}

L'expérimentation de MPTCP \emph{in situ} peut s'avérer difficile
lorsqu'on ne connaît pas les chemins utilisés par les sous-flots.

Mininet permet de créer un réseau virtuel et d'utiliser un vrai noyau
en dessous (ici celui de MPTCP) dans une seule machine. Le contrôleur
du réseau créé permettra d'utiliser au plein potentiel MPTCP. Il
permettra à MPTCP de contrôler les chemins utilisés et ainsi de
pouvoir maximer le potentiel de MPTCP.

Le noyau de MPTCP sera compilé et installé dans une machine virtuelle
contenant mininet et tournant sur ubuntu. Nous créerons les topologies
virtuelles grâce à l'API python et nous effectuerons les tests et les
mesures de performance de la même manière.

\subsection{Performances MPTCP}
\label{sec:conce:perfMPTCP}

Pour pouvoir mesurer les performances, nous allons faire varier les
propriétés des chemins empruntés pas les sous-flots de manière
asymétrique pour déterminer les performances de MPTCP. Les contraintes
appliquées auront comme critères la latence (critère actuellement
priviliégé par l'ordonnanceur), la capacité, le taux d'erreur, etc.



\subsection{Algorithme d'ordonnancement}
\label{sec:conc:ealgo}
L'écriture et le test de l'algorithme d'ordonnancement dans le noyau
linux peut s'avérer une tâche difficile en peu de temps. Pour tester
la validité de notre algorithme d'ordonnancement, nous réfléchisson à
effectuer un \emph{ proof of concept} en utilisant directement python
on qui utilisera des fonctions de \emph{callback} pour lancer les
fonctions du noyau nécessaire à MPTCP. On utilisera alors UDP pour la
transmission des données.
