\subsection[Outil de coordination: git]{Outil de coordination: git}
\label{subsec:etatavanc:git}
L'état des scripts utilisées par l'équipe est mise à jour par un
système de version utilisant git
\url{https://github.com/Romain-Ly/PRES}.

\subsection[Mise en place: mininet et MPTCP]{Compilation MPTCP\footnote{par M. Ly}}
\label{subsec:etatavanc:mininet-mptcp}

La mise en place du noyau linux MPTCP (v0.88) dans une VM de mininet
(v2.10) est à 100~\% terminé.

Les paquets debian pour l'installation du noyau MTPCP sur une VM de
mininet est disponible :
(\url{https://www.dropbox.com/sh/y4ykck8rg6908ps/7V3lsV6Ggg}).

Pour tester la réussite de l'installation, une topologie deux hôtes et
n switchs a été utilisé. L'utilisation de MPTCP montre un débit
supérieur lorsque l'on compare à la même expérience où MPTCP a été
désactivé dans le noyau.

\subsection[Mise en place: mininet et MPTCP]{FatTree\footnote{par M. Ravier}}
\label{subsec:etatavanc:fattree}
Chargé de la conception du réseau de test, ma première préoccupation a
été de maîtriser Mininet. Après documentation, je me suis penché sur
l'API Python offert par cet outil. Après cette prise en main
concrétisée par quelques tests de connectivité sur des topologies
simples, j'ai commencé à coder ma propre topologie, un FatTree à 2
niveaux avec des switches à 36 ports. N'ayant pas trouvé de définition
formelle du FatTree, je me suis contenté d'une instance particulière,
relativement simple mais permettant tout de même à MPTCP d'emprunter
plusieurs sous-flots différents pour se rendre d'un hôte à l'autre.
Suite au travail de Romain, la prochaine tâche sera d'installer le
noyau MPTCP sur la machine virtuelle Mininet, de le configurer, puis
faire en sorte qu'il soit correctement utilisé dans notre réseau
FatTree. J'effectuerai ensuite plusieurs tests de performance sur
cette topologie, probablement en collaboration avec Romain.

\subsection[Topologies virtualisées]{Topologies
  virtualisées\footnote{par M. Ly}}
\label{subsec:etatavanc:topologgie}

J'ai reproduit la topologie où MPTCP est en concurrence avec un flux
TCP \cite{pareto2013}. Il reste à établir les tables de routage de
chaque hôte pour pouvoir tester les performances de MPTCP.


\subsection[Mise en place: mininet et MPTCP]{Code\footnote{par M. Lam
    et M. Dubois}}
\label{subsec:etatavanc:mininet-mptcp}

Nous avons regardé les fichiers de MPTCP pour avoir une vision globale
de l'implémentation dans le noyau linux et essayer de déterminer les
fichiers qui concernent l'ordonnancement des sous-flux.  Nous avons
ensuite essayé de déterminer où nous pouvions modifier le code afin
d'adapter l'ordonnanceur aux besoins du projet. Nous avons avancé sur
cette phase de compréhension du code mais il nous reste toujours à
savoir où nous pouvons modifier le code sans rendre MPTCP non
fonctionnel ou non performant. Pour cela, il faudra tester sur des
topologies virtuelles simples et comparer les différences de
performances. Bien sûr, dans les tests nous ne codons que des
ordonnanceurs idiots : ils effectueront uniquement une répartition
équitable des sous-flux sachant qu'ils ont tous le même débit.
